\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}

\begin{enumerate}
\item Используя модели логических элементов И-НЕ или ИЛИ-НЕ
      пакета OrCAD исследовать схемы RS и D-триггеров.
\item Исследовать режимы работы заданного в варианте триггера из состава
      существующих серий интегральных микросхем.
\end{enumerate}

\textbf{Задачи:}

\begin{enumerate}
\item Построить схемы RS и D-триггеров.
\item Оценить время записи нуля и единицы.
\item Оценить предельное быстродействие.
\end{enumerate}

По варианту необходимо использовать логическую схему 3И-НЕ \textsl{SN74LS10} при
построении RS и D-триггеров. А также исследовать триггер \textsl{SN74HC112}:

\begin{itemize}
\item $T_\textup{CИ MIN}$ "--- минимальная длительность синхроимпульса;
\item $T_\textup{А ЗАП 0}$ "--- время асинхронной записи <<0>>;
\item $T_\textup{А ЗАП 1}$ "--- время асинхронной записи <<1>>;
\item $Т_\textup{C ЗАП 1}$ "--- время синхронной записи <<0>>;
\item $Т_\textup{C ЗАП 0}$ "--- время синхронной записи <<1>>;
\item $Т_\textup{ПП}$ "--- время полного переключения триггера.
\end{itemize}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Асинхронный RS-триггер}

Таблица истинности асинхронного RS-триггера представлена в
таблице~\ref{tab:ars-truth-table}.

\begin{table}[H]
  \caption{Таблица истинности асинхронного RS-триггера}
  \begin{tblr}{|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[l,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} $R$ &
  \SetCell[]{c} $S$ &
  \SetCell[]{c} $Q_t$ &
  \SetCell[]{c} $Q_{t+1}$ &
  \SetCell[]{c} Режим \\ 
  \hline
  0 & 0 & 0 & 0 & \SetCell[r=2]{m} Хранение \\
  0 & 0 & 1 & 1 & \\ \hline
  0 & 1 & 0 & 1 & \SetCell[r=2]{m} Установка <<1>> \\
  0 & 1 & 1 & 1 & \\ \hline
  1 & 0 & 0 & 0 & \SetCell[r=2]{m} Установка <<0>> \\
  1 & 0 & 1 & 0 & \\ \hline
  1 & 1 & 0 & * & \SetCell[r=2]{m} Запрещённый режим \\
  1 & 1 & 1 & * & \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:ars-truth-table}
\end{table}

Соберём асинхронный RS-триггер на логических элементах 3И-НЕ \textsl{SN74LS10}
в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на рисунке~\ref{ris:ars}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/ars}}
  \caption{Собранная схема асинхронного RS-триггера в OrCAD~17.2}
\label{ris:ars}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:srs-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ars-dia}}
  \caption{Временная диаграмма асинхронного RS-триггера}
\label{ris:ars-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{И MIN ЗАП 0} = 10~\textup{нс}; \\
& T_\textup{И MIN ЗАП 1} = 10~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 0} = 19~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 1} = 19~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 19~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\section{Синхронный RS-триггер}

Таблица истинности синхронного RS-триггера представлена в
таблице~\ref{tab:srs-truth-table}.

\begin{table}[H]
  \caption{Таблица истинности синхронного RS-триггера}
  \begin{tblr}{|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[l,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} $C$ &
  \SetCell[]{c} $R$ &
  \SetCell[]{c} $S$ &
  \SetCell[]{c} $Q_{t+1}$ &
  \SetCell[]{c} Режим \\ 
  \hline
  0 & 0 & 0 & $Q_t$ & \SetCell[r=4]{m} Хранение \\
  0 & 0 & 1 & $Q_t$ & \\
  0 & 1 & 0 & $Q_t$ & \\
  0 & 1 & 1 & $Q_t$ & \\ \hline
  1 & 0 & 0 & $Q_t$ & Хранение \\ \hline
  1 & 0 & 1 & 1     & Установка <<1>> \\ \hline
  1 & 1 & 0 & 0     & Установка <<0>> \\ \hline
  1 & 1 & 1 & *     & Запрещённый режим \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:srs-truth-table}
\end{table}

Соберём синхронный RS-триггер на логических элементах 3И-НЕ \textsl{SN74LS10}
в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на рисунке~\ref{ris:ars}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/srs}}
  \caption{Собранная схема синхронного RS-триггера в OrCAD~17.2}
\label{ris:srs}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:srs-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/srs-dia}}
  \caption{Временная диаграмма синхронного RS-триггера}
\label{ris:srs-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{СИ MIN} = 11~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 0} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 1} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 29~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\section{Двухступенчатый синхронный RS-триггер}

Таблица истинности такая же, как у синхронного RS-триггера.

Соберём двухступенчатый синхронный RS-триггер на логических элементах
3И-НЕ \textsl{SN74LS10} в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на
рисунке~\ref{ris:ttsrs}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ttsrs}}
  \caption{Собранная схема двухступенчатого синхронного RS-триггера в OrCAD~17.2}
\label{ris:ttsrs}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:srs-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ttsrs-dia}}
  \caption{Временная диаграмма двухступенчатого синхронного RS-триггера}
\label{ris:ttsrs-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{СИ MIN} = 11~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 0} = 58~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 1} = 58~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 58~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\section{Синхронный D-триггер}

Таблица истинности синхронного D-триггера представлена в
таблице~\ref{tab:d-truth-table}.

\begin{table}[H]
  \caption{Таблица истинности синхронного D-триггера}
  \begin{tblr}{|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[l,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} $C$ &
  \SetCell[]{c} $D$ &
  \SetCell[]{c} $Q_{t+1}$ &
  \SetCell[]{c} Режим \\ 
  \hline
  0 & 0 & $Q_t$ & \SetCell[r=2]{m} Хранение \\
  0 & 1 & $Q_t$ & \\ \hline
  1 & 0 & 0     & Установка <<0>> \\ \hline
  1 & 1 & 1     & Установка <<1>> \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:d-truth-table}
\end{table}

\subsection{На 5 элементах}

Соберём синхронный D-триггер на 5 логических элементах 3И-НЕ \textsl{SN74LS10}
в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на рисунке~\ref{ris:d5}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/d5}}
  \caption{Собранная схема синхронного D-триггера на 5 элементах в OrCAD~17.2}
\label{ris:d5}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:d5-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/d5-dia}}
  \caption{Временная диаграмма синхронного D-триггера на 5 элементах И-НЕ}
\label{ris:d5-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{СИ MIN} = 11~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 0} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 1} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 29~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{На 4 элементах}

Соберём синхронный D-триггер на 4 логических элементах 3И-НЕ \textsl{SN74LS10}
в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на рисунке~\ref{ris:d4}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/d4}}
  \caption{Собранная схема синхронного D-триггера на 4 элементах в OrCAD~17.2}
\label{ris:d4}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:d4-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/d4-dia}}
  \caption{Временная диаграмма синхронного D-триггера на 4 элементах И-НЕ}
\label{ris:d4-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{СИ MIN} = 11~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 0} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{С ЗАП 1} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 29~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ВР} = 10~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ЗВР} = 19~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\section{Триггер SN74HC112}

Данный триггер представляет собой асинхронный/синхронный JK-триггер.
Его условное графическое обозначение представлено на
рисунке~\ref{ris:jk}. Таблицы истинности представлены в
таблицах~\ref{tab:ajk-truth-table}--\ref{tab:sjk-truth-table}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/jk}}
  \caption{Условное графическое обозначение SN74HC112}
\label{ris:jk}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \caption{Таблица истинности асинхронного JK-триггера}
  \begin{tblr}{|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[l,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} $R$ &
  \SetCell[]{c} $S$ &
  \SetCell[]{c} $Q_t$ &
  \SetCell[]{c} $Q_{t+1}$ &
  \SetCell[]{c} Режим \\ 
  \hline
  0 & 0 & 0 & 0 & \SetCell[r=2]{m} Хранение \\
  0 & 0 & 1 & 1 & \\ \hline
  0 & 1 & 0 & 1 & \SetCell[r=2]{m} Установка <<1>> \\
  0 & 1 & 1 & 1 & \\ \hline
  1 & 0 & 0 & 0 & \SetCell[r=2]{m} Установка <<0>> \\
  1 & 0 & 1 & 0 & \\ \hline
  1 & 1 & 0 & 1 & \SetCell[r=2]{m} T-триггер \\
  1 & 1 & 1 & 0 & \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:ajk-truth-table}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Таблица истинности синхронного JK-триггера}
  \begin{tblr}{|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[c,1]|X[l,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} $C$ &
  \SetCell[]{c} $J$ &
  \SetCell[]{c} $K$ &
  \SetCell[]{c} $Q_{t+1}$ &
  \SetCell[]{c} Режим \\ 
  \hline
  0 & 0 & 0 & $Q_t$     & \SetCell[r=4]{m} Хранение \\
  0 & 0 & 1 & $Q_t$     & \\
  0 & 1 & 0 & $Q_t$     & \\
  0 & 1 & 1 & $Q_t$     & \\ \hline
  1 & 0 & 0 & $Q_t$     & Хранение \\ \hline
  1 & 0 & 1 & 1         & Установка <<1>> \\ \hline
  1 & 1 & 0 & 0         & Установка <<0>> \\ \hline
  1 & 1 & 1 & $\n{Q_t}$ & T-триггер \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:sjk-truth-table}
\end{table}

Для исследования данного триггера соберём следующую схему (рисунок~\ref{ris:real}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/real}}
  \caption{Схема для исследования триггера SN74HC112}
\label{ris:real}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:real-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/real-dia}}
    \caption{Временная диаграмма триггера SN74HC112}
\label{ris:real-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения:

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{CИ MIN} = 25~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 0} = 16~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 1} = 16~\textup{нс}; \\
& T_\textup{C ЗАП 1} = 16~\textup{нс}; \\
& T_\textup{C ЗАП 0} = 16~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 16~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы было изучено внутреннее устройство RS и D-триггеров, а
также исследован триггер из состава существующих серий интегральных микросхем
(SN74HC112). Было определено, что:

\begin{itemize}
\item триггеры переключаются не мгновенно, а с некоторой задежкой; 
\item наличие синхроимпульса не гарантирует переключение триггера "--- его длина
      должна быть не меньше некоторого значения;
\item задержки при записи нуля и единицы одинаковы (обусловлено симметричностью
      схемы);
\item в триггерах, используемых в промышленности, при синхронном и
      асинхронном режиме работы задержки одинаковые.
\end{itemize}

\end{document}
